**德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国**（；；），简称**德涅斯特河沿岸**，[英語世界中通称](../Page/英語世界.md "wikilink")**外涅斯特里亚**（Transnistria）。德涅斯特河沿岸1990年從摩爾多瓦獨立，之後引發[摩爾多瓦內戰](../Page/聶斯特河沿岸戰爭.md "wikilink")；当时國名為**[德涅斯特河沿岸](../Page/德涅斯特河沿岸.md "wikilink")[摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")**。该地在摩尔多瓦官方编制的行政区划中是“[具有特殊法律地位的德涅斯特河沿岸自治领土单位](../Page/德涅斯特河沿岸自治领土单位.md "wikilink")”。

## 地名

该国位于[东欧的一个特定地域](../Page/东欧.md "wikilink")，由于该地区处于[德涅斯特河](../Page/德涅斯特河.md "wikilink")（、），在[摩尔多瓦境内的东岸](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")，因此有了“德涅斯特河东岸”这个称谓。

  - 摩尔多瓦官方称之为****，意为“德涅斯特河左岸”

  - [羅馬尼亞語](../Page/羅馬尼亞語.md "wikilink")：****，意為“外涅斯特里亚”

  - （），意为“德涅斯特河沿岸”

## 历史

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Romania_MASSR_1920.png "fig:缩略图")
该地区传统上属于摩尔多瓦。1504年该地区摆脱了[奥斯曼帝国的直接统治](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")，成为[土耳其保护下自治的摩尔多瓦公国的一部分](../Page/土耳其.md "wikilink")。1792年，[俄罗斯帝国根据](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")《[雅西和约](../Page/雅西和约.md "wikilink")》放弃了这块土地。当时，这里的人口绝大多数是摩尔多瓦人/罗马尼亚人，不过也有一部分[游牧民族](../Page/游牧民族.md "wikilink")——[鞑靼人](../Page/鞑靼人.md "wikilink")。

18世纪晚期，[俄罗斯人和](../Page/俄罗斯人.md "wikilink")[乌克兰人开始对这里进行殖民活动](../Page/乌克兰人.md "wikilink")，作为[帝俄扩展边疆活动的一部分](../Page/帝俄.md "wikilink")。1812年，该地区随同整个[比萨拉比亚被土耳其割让给俄国](../Page/比薩拉比亞.md "wikilink")。

[十月革命以后](../Page/十月革命.md "wikilink")，摩尔多瓦本土于1918年宣布独立，旋即并入[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")，但是该地区留在了[乌克兰境内](../Page/乌克兰.md "wikilink")，并以“[摩尔达维亚苏维埃社会主义自治共和国](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义自治共和国.md "wikilink")”的名义并入[乌克兰苏维埃社会主义共和国](../Page/乌克兰苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")。当时，罗马尼亚人依然是当地居民的主体，罗马尼亚语学校也照常开设。

1940年，苏联占领了比萨拉比亚地区，将德涅斯特河东岸与北比萨拉比亚合并，成立了[摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")，[苏德战争期间](../Page/苏德战争.md "wikilink")，德国将这一地区归还了罗马尼亚，1944年，苏联重新占领摩尔达维亚，恢复了对这一地区的统治。

在苏联时代，作为[苏联民族政策的一部分](../Page/民族区域自治制度.md "wikilink")，德涅斯特河东岸地区上万的罗马尼亚族人被放逐到了[西伯利亚和](../Page/西伯利亚.md "wikilink")[哈萨克斯坦](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")。与此同时，大量的乌克兰人和俄罗斯人迁入了该地区。当时摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国的绝大多数工业集中在了德涅斯特河东岸地区，而其他地区的各种经济成分中则是农业占据主导地位。根据1990年公布的数据，德涅斯特河东岸地区贡献了摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国GDP总值的40%，和发电量的90%。

为了防止这一区域并入罗马尼亚，[苏联武装力量第](../Page/苏联武装力量.md "wikilink")14军自1956年以来一直在此驻防，直至[苏联解体](../Page/苏联解体.md "wikilink")。

1989年，[摩尔多瓦人在首府](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")[基希讷乌](../Page/基希讷乌.md "wikilink")（苏联时期称为“基什尼奥夫”）宣布把摩尔多瓦语（事实上是罗马尼亚语）定为[官方语言](../Page/官方语言.md "wikilink")，并开始准备与罗马尼亚合并。德涅斯特河东岸的[斯拉夫人则在](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")1990年9月2日宣布成立“德涅斯特河沿岸摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国”，随着苏联的解体而改为现名。随后一场[内战在](../Page/德涅斯特河沿岸战争.md "wikilink")1992年爆发，大约1500人在战争中丧生。最后由于群众的大规模抗议，内战中止。

停火协议签署之后，俄罗斯政府遗留下了一支数千人的部队以“维和部队”的名义驻扎在该地区。由于俄罗斯在该地区历史上扮演的角色，这一行动引起了巨大的争议。从此以后，摩尔多瓦政府一直没有在事实上控制过德涅斯特河东岸地区。

虽然在1994年摩尔多瓦政府与俄罗斯政府签署了一项协议，规定俄罗斯须撤出它在德涅斯特河东岸地区的所有军队，但[俄罗斯国家杜马至今一直没有批准该协议](../Page/国家杜马.md "wikilink")。

2004年持分离主义立场的德涅斯特河斯拉夫族民兵组织开始强行关闭教授[罗马尼亚语的学校](../Page/羅馬尼亞語.md "wikilink")，一些教师和反对这一行动的家长被逮捕。摩尔多瓦政府决定对德涅斯特河东岸当局实行制裁以达到孤立该政权的目的。出于报复，德涅斯特河东岸当局也采取了行动来间接打击脆弱的摩尔多瓦经济。由于在苏联时期摩尔多瓦的绝大多数发电设施都建在德涅斯特河东岸地区，摩尔多瓦的其他地区常常受到断电的威胁。[歐洲安全與合作組織和他们的首席谈判代表](../Page/歐洲安全與合作組織.md "wikilink")，[保加利亚前总统](../Page/保加利亚.md "wikilink")[斯托扬诺夫](../Page/彼得·斯托扬诺夫.md "wikilink")（）为缓解这一地区的紧张局势进行了斡旋。

2006年的全民公投，97%的选票支持该地区独立并在未来加入俄罗斯联邦，94%的选民反对放弃独立成为摩尔多瓦的一部分。\[1\]

2007年亲摩尔多瓦当局的反对党社会民主党得以成立，其党魁安德烈·萨佛诺夫参加了总统选举失败。

2011年“复兴”运动领袖叶夫根尼·舍夫丘克以73.88%的得票率获胜，当选总统。\[2\]

2014年3月，德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国最高苏维埃主席米哈伊尔·博拉(Mikhail
Burla)向[俄罗斯国家杜马](../Page/国家杜马.md "wikilink")（国会下议院）主席谢尔盖·纳雷什金提出了请求，要求加入俄罗斯联邦。\[3\]2014年12月5日，俄罗斯向德涅斯特河沿岸共和国派遣了60辆卡车，称装载着“人道主义”援助物资。\[4\]

2017年11月6日，[未被国际社会普遍承认的国家](../Page/未被普遍承认的国家.md "wikilink")[德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国领导人](../Page/德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国.md "wikilink")[瓦迪姆·克拉斯诺谢利斯基周六在俄罗斯TSV电视台节目中表示](../Page/瓦迪姆·克拉斯诺谢利斯基.md "wikilink")，德涅斯特河沿岸共和国政府需要俄罗斯的贷款来进行改革。\[5\]

2017年11月底，德涅斯特河沿岸问题新一轮"5+2"模式谈判在维也纳举行。[基希讷乌与](../Page/基希讷乌.md "wikilink")[蒂拉斯波尔作为冲突方参加谈判](../Page/蒂拉斯波尔.md "wikilink")，[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[乌克兰和](../Page/乌克兰.md "wikilink")[欧安组织作为调解方](../Page/欧安组织.md "wikilink")，[欧盟和](../Page/欧盟.md "wikilink")[美国则作为观察方出席](../Page/美国.md "wikilink")。会上达成《维亚纳议定书》，其中包括，各方计划2月底前商定德涅斯特河沿岸公路加入[国际道路网络的相关机制](../Page/国际道路.md "wikilink")。\[6\]

未获承认的德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国领导人瓦季姆•克拉斯诺谢利斯基周3月1日在宾杰里表示，俄罗斯在解决德涅斯特河（德河）沿岸问题过程中予以了全力支持。

## 政治

[Government_building_Tiraspol_02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Government_building_Tiraspol_02.jpg "fig:Government_building_Tiraspol_02.jpg")的德涅斯特河沿岸最高苏维埃大楼，前面是[列宁像](../Page/列宁.md "wikilink")\]\]

德涅斯特河沿岸有[多党制和](../Page/多黨制.md "wikilink")[一院制议会](../Page/一院制.md "wikilink")[最高议会](../Page/最高议会_\(德涅斯特河沿岸\).md "wikilink")。立法机构有多个单一选区选举产生的43人组成。\[7\]总统由5年一度的[公投选举产生](../Page/公投.md "wikilink")。

[伊戈尔·斯米尔诺夫自](../Page/伊戈尔·斯米尔诺夫.md "wikilink")1990年独立以来连任四届[德涅斯特河沿岸总统](../Page/德涅斯特河沿岸总统.md "wikilink")。他也在2011年参与民主竞选，但是在第一轮就被击败。

德涅斯特河沿岸最高苏维埃的大部分席位属于复兴党，2005年该党击败了伊格尔·斯米尔诺夫领导的[共和国党](../Page/共和国党.md "wikilink")，并在2010年选举获得更多席位。复兴党领袖兼任领导人[叶夫根尼·舍夫丘克赢得](../Page/叶夫根尼·舍夫丘克.md "wikilink")2011年总统大选。

反对派[权力归人民党和权力归人民运动在](../Page/权力归人民党.md "wikilink")2000年初就被取缔，\[8\]而且最终解散。\[9\]\[10\]

欧盟发出的一份名单禁止一些德涅斯特河沿岸领导人去欧盟国家旅行。\[11\]

2007年，社会民主党被允许注册。该党由前分离运动领导者、宣扬与摩尔多瓦建立自由结合关系的德涅斯特河沿岸政府领导人[安德烈·萨佛诺夫领导](../Page/安德烈·萨佛诺夫.md "wikilink")。

2007年9月，[德涅斯特河沿岸的共产党领导人](../Page/德涅斯特河沿岸的共产党.md "wikilink")[奥列格·赫尔扬因为组织未经许可的抗议活动被判刑一年半](../Page/奥列格·赫尔扬.md "wikilink")。\[12\]

根据德涅斯特河沿岸政府进行的2006年公投，97.2%投票选择“从摩尔多瓦独立并于俄罗斯[自由联合](../Page/聯繫邦.md "wikilink")”。\[13\]欧盟和其他国家拒绝承认公投结果。

### 行政区划

[Pridnestrian_Administration.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pridnestrian_Administration.png "fig:Pridnestrian_Administration.png")

德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国由5个[区和](../Page/区.md "wikilink")2个[直辖市组成](../Page/直辖市.md "wikilink")。其中，宾杰里市完全位于德涅斯特河右岸，通常被认为其属于被德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国实际控制的[摩尔多瓦共和国中央政府的领土](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")。

1.  [蒂拉斯波尔市](../Page/蒂拉斯波尔.md "wikilink")：（首都和[中央政府所在地](../Page/中央政府所在地.md "wikilink")）
2.  [宾杰里市](../Page/賓傑里.md "wikilink")（唯一位于德涅斯特河右岸的自治地区）
3.  [卡缅卡区](../Page/卡缅卡市镇.md "wikilink")
4.  [勒布尼察区](../Page/勒布尼察.md "wikilink")
5.  [杜伯萨里区](../Page/杜伯薩里.md "wikilink")
6.  [格里戈里奥波尔区](../Page/格里戈里奧波爾.md "wikilink")
7.  [斯洛博齐亚区](../Page/斯洛博齊亞.md "wikilink")

### 政治地位

国际上普遍认为这块区域是[摩尔多瓦共和国领土的一部分](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")（[苏联解体前属于](../Page/苏联.md "wikilink")[摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）。但是事实上德涅斯特河东岸地区在苏联解体时就已經宣佈獨立，並成立德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国，定都[蒂拉斯波爾](../Page/蒂拉斯波爾.md "wikilink")。

德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国被认为是[摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国的一个法理上的继承](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")[残存国家](../Page/殘存國家.md "wikilink")。德涅斯特河沿岸独立后仍沿用[摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国国旗](../Page/摩爾達維亞蘇維埃社會主義共和國國旗.md "wikilink")，但已经不实行[社会主义制度](../Page/社会主义.md "wikilink")。就德左当局立场而言，德涅斯特河沿岸是[未被普遍承认的主权国家](../Page/有限承认国家列表.md "wikilink")。

即使对此地没有[實際統治和有效控制权](../Page/實際統治.md "wikilink")，摩尔多瓦政府于2005年7月22日通过了《德涅斯特河左岸地区特殊法律地位基本条款法》，将德涅斯特河东岸部分地区（除了宾杰里和德涅斯特河东岸当局宣称拥有主权却由摩尔多瓦控制的地区）设立为摩尔多瓦共和国的一个特殊的[自治区](../Page/自治区.md "wikilink")。这部法律的通过没有经过任何与德涅斯特河沿岸当局协商，后者称之为挑衅并不予理睬。

当地人口555,000人（2009年）。90%人口拥有未获承认的德涅斯特河沿岸国籍。\[14\]德涅斯特河沿岸人有双重或三重国籍。包括：

  - 摩尔多瓦国籍\[15\]——有300,000人（包括俄罗斯（20,000人\[16\]）或欧盟成员国（80%）罗马尼亚、\[17\]\[18\]保加利亚、捷克双重国籍）
  - 俄罗斯国籍——有150,000人（包括15,000人有白俄罗斯、以色列、土耳其双重国籍）；不含俄罗斯及罗马尼亚双重国籍者（20,000人）
  - 乌克兰国籍——有100,000人。\[19\]20,000–30,000人有双重国籍（摩尔多瓦和乌克兰，或俄罗斯与乌克兰）或三重国籍（摩尔多瓦、俄罗斯与乌克兰）。包括许多乌克兰公民\[20\]
  - 无国籍——有20,000–30,000人。

### 外交

德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国目前仅获得阿布哈兹和南奥塞梯以及纳戈尔诺-卡拉巴赫共和国一共3个非[联合国会员国的承认](../Page/聯合國會員國列表.md "wikilink")。但与俄罗斯联邦保持密切的特殊国家关系。德涅斯特河沿岸一直以来与[乌克兰及](../Page/乌克兰.md "wikilink")[摩尔多瓦之间举行关于解决德涅斯特河沿岸问题有关会谈和讨论](../Page/摩尔多瓦.md "wikilink")。

  - 德涅斯特河沿岸建交国列表

<center>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/主權國家.md" title="wikilink">主權國家</a></p></th>
<th><p>承認日期</p></th>
<th><p>注釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2006年11月17日</p></td>
<td><p>2007年9月26日建交</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2006年11月17日</p></td>
<td><p>2007年9月26日建交</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2006年11月17日</p></td>
<td><p>2007年9月26日建交</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 保持特殊关系的国家

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/主權國家.md" title="wikilink">主權國家</a></p></th>
<th><p>外交关系</p></th>
<th><p>注釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/德涅斯特河沿岸和俄罗斯关系.md" title="wikilink">德涅斯特河沿岸和俄罗斯关系</a></p></td>
<td><p>没有正式建交</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/德涅斯特河沿岸和摩尔多瓦关系.md" title="wikilink">德涅斯特河沿岸和摩尔多瓦关系</a></p></td>
<td><p>视为其领土的一部分，不承认其主权地位</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/德涅斯特河沿岸和乌克兰关系.md" title="wikilink">德涅斯特河沿岸和乌克兰关系</a></p></td>
<td><p>视为摩尔多瓦共和国的领土，不承认其主权地位。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

## 人口

该地区的人口为555,347人（2004年数据）。在2001年进行的上一次人口普查中，该地区的人口为633,600人。

除了作为苏维埃时期的殖民地化的残余而遗留在这里的从事工业的俄罗斯人，当局也鼓励俄罗斯人在德涅斯特河东岸地区购置房产或是在退休后在这里颐养天年（与俄罗斯的大多数地区的严酷天气相比，这里的天气较宜人）。故此，这一地区出现三分之二以上人口超过退休年龄的情况。

### 民族构成

德涅斯特河沿岸的主要民族是摩尔多瓦人，俄罗斯人和乌克兰人为主。其中，[斯拉夫人在人口数量上在德涅斯特河沿岸占据主导地位](../Page/斯拉夫人.md "wikilink")，德涅斯特河沿岸的[摩尔多瓦人](../Page/摩爾多瓦人.md "wikilink")（也就是[罗马尼亚人](../Page/罗马尼亚人.md "wikilink")）占32%，而俄罗斯人则是30%；[乌克兰人人口数量最少](../Page/乌克兰人.md "wikilink")，只有29%。但大致处于三分天下的态势。

## 经济

该地区2004年的GDP总值为4.2亿美元，人均662美元（按当年汇率计算）。从这个数值上看，德涅斯特河东岸地区虽然略富摩尔多瓦其他地区，但仍是欧洲最穷的地区之一。此致德涅斯特河沿岸成為了歐洲的罪惡溫床，不論是軍火走私\[21\]或漏稅洗錢\[22\]均在當地活躍。德涅斯特河沿岸共和国是首个使用塑料硬币的国家。\[23\]德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国总统[瓦迪姆·克拉斯諾謝利斯基请求莫斯科帮助削减该共和国高昂的国家支出](../Page/瓦迪姆·克拉斯諾謝利斯基.md "wikilink")。预计10日德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国总理[亚历山大·弗拉基米罗维奇·马丁诺夫访问莫斯科期间将讨论这个问题](../Page/亞歷山大·馬丁諾夫_\(德涅斯特河沿岸政治人物\).md "wikilink")。此前德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国财政部长伊琳娜·莫洛卡诺娃向记者表示，政府请求莫斯科提供1.3亿美元的长期贷款。《生意人报》报道，德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国总统克拉斯诺谢尔斯基在1月23日的信函中请求莫斯科帮助拨款审计支出，审计工作应由俄罗斯公司进行。该信写给俄副总理、俄罗斯和摩尔多瓦政府间委员会共同主席、俄总统驻德涅斯特河沿岸共和国特别代表德米特里·罗戈津。
据报道说，文件已经转交俄财政部审议，将于2017年2月10日抵达莫斯科访问的[德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国总理马丁诺夫可能提出这个问题](../Page/德涅斯特河沿岸總理.md "wikilink")。

该报援引信函内容称：“不得不承认，经济形势危机和不利因素恶化造成居民生活水平低下。自2000年代初以来国家实际支出从占国内生产总值的38%增加到占50%。我请求在考虑拨款审计并让俄审计公司制定提高国家支出效率建议的问题上给予协助。”\[24\]

德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国海关委员会新闻处发布消息称，2017年外贸呈稳步增长态势，出口增长52%，其中对俄出口增长45%。德涅斯特河沿岸共和国海关委员会网站发布初步数据称，2017年共和国外贸额达13亿美元。消息指亦出：“与此同时，进口增长29%，出口增长52%，其中对俄出口增长45%。”\[25\]

## 人權

一些國家政府和組織指责德涅斯特河沿岸的人權記錄。美國“[自由之家](../Page/自由之家.md "wikilink")”声称德涅斯特河沿岸地區為“非自由”的領土，“政治上的不民主”以及“當權者的獨裁”，并宣称該地區的公民的“政治權利和公民自由十分糟糕”。\[26\]

[美國國務院的報告称](../Page/美国国务院.md "wikilink")，在2006年德涅斯特河沿岸摩爾達維亞共和國“政府限制該國的公民權利和投票權利”。據報導，德涅斯特河沿岸當局“繼續使用[酷刑及任意逮捕和拘留異見人士](../Page/酷刑.md "wikilink")”，在德涅斯特河沿岸當局“高度限制言論自由和新聞自由”，“當局通常不允許公民自由集會”，而且本身[分離主義明顯的德涅斯特河沿岸當局繼續拒絕接受](../Page/分離主義.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")、[基督教宗教地位和騷擾少數宗教群體相關人士](../Page/基督教.md "wikilink")。該地區一直是歐洲[販賣人口的重要源頭和集中地](../Page/人口贩卖.md "wikilink")，昔日存在大量軍火走私問題，導致[治安日益惡化](../Page/公共安全.md "wikilink")，社會秩序十分動盪，是整個[歐洲最不甚安寧的地區之一](../Page/歐洲.md "wikilink")，不過近年軍火走私問題有所改善。而[同性戀和](../Page/同性戀.md "wikilink")[同性婚姻在該國是非法的](../Page/同性婚姻.md "wikilink")，男同性戀者和女同性戀者會“受到政府和社會的歧視”。\[27\]

## 其他

關於德涅斯特河沿岸摩爾達維亞共和國，世界上流傳著這樣一句話：前蘇聯將土地留給了俄羅斯，卻將精神和脊梁傳承給了德涅斯特。德涅斯特共和國是蘇聯解體後眾多國家中唯一還保留著蘇聯體制的國家，所以也被稱為“最後的蘇聯。”很多人都不知道，其實德涅斯特對載人航天事業發展做出的貢獻尤為斐然。德涅斯特是蘇聯航天事業的發祥地，為蘇聯在西南部航天事業提供電力等基礎供應，被譽為“蘇聯航空的牛奶”。在前蘇聯時代，德涅斯特河東岸地區是摩爾達維亞蘇維埃社會主義共和國的工業中心，貢獻了摩爾達維亞GDP總值的40%和發電量的90%。其地區早期以從事園藝業為主，是蘇聯葡萄酒的主要產地，後大力發展輕工業。值得一提的是：摩爾達維亞雖然在前蘇聯僅佔有前蘇聯的不到0.2%的領土面積，但是摩爾達維亞的農業輸出幾乎佔蘇聯的2.5%(其中酒類輸出佔40%左右)。在電力奇缺的蘇聯時代，該地區更是為整個蘇聯提供了大量的電力供應，使得蘇聯航空等各項科技研究、武器製造順利開展。\[28\]

## 图集

[File:TransnistrianRegionMap.png|德涅斯特河沿岸、摩尔多瓦、乌克兰的相关位置](File:TransnistrianRegionMap.png%7C德涅斯特河沿岸、摩尔多瓦、乌克兰的相关位置)
<File:Transnistria> since Asybaris.jpg|德涅斯特河沿岸的地理位置 <File:Flag> of
Transnistria Republic.jpg|德涅斯特河沿岸的国旗国徽标牌 <File:Roundel> of
Transnistria.svg|德涅斯特河沿岸的空军军徽和国籍标志 <File:Pridnestrovie> Locator
map.svg|德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国国境图片
[File:Transnistria-map.svg|德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国在摩尔多瓦的位置](File:Transnistria-map.svg%7C德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国在摩尔多瓦的位置)
<File:Transnistria> stub.svg|德涅斯特河沿岸国旗和版图
[File:Transnistria.jpg|德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国的护照](File:Transnistria.jpg%7C德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国的护照)
<File:Площадь> Суворова после парада.jpg|蒂拉斯波尔城区
[File:Rybnitsa.jpg|勒布尼察城區](File:Rybnitsa.jpg%7C勒布尼察城區)
[File:PMRcentralbank.jpg|德涅斯特河沿岸央行](File:PMRcentralbank.jpg%7C德涅斯特河沿岸央行)
<File:Transnistria> flag - panoramio.jpg|飘扬的德涅斯特河沿岸国旗 <File:Election> in
Transnistria.jpg|在德涅斯特河沿岸选举投票的选民 <File:Government> building Tiraspol
02.jpg|德涅斯特河沿岸政府大楼 <File:Дом> Советов 2006.jpg|德涅斯特河沿岸总统府 <File:Russian>
Peace Keeping soldiers
(14934029697).jpg|[杜伯萨里的俄联邦军队](../Page/杜伯萨里.md "wikilink")“联合控制委员会”
<File:Tiraspol>
(11377750435).jpg|蒂拉斯波尔最著名的前苏联[T-34坦克](../Page/T-34坦克.md "wikilink")
<File:Transnistria> coat of arms advertisement.JPG|德涅斯特广场的徽章广告
<File:Grigoriopol>, Transnistria (16164542789).jpg|格里戈里奥波尔，德涅斯特
<File:The> group in Chitcani, Transnistria
(16334169926).jpg|德涅斯特河沿岸的列宁雕像

## 参考文献

## 外部链接

  - 当地政府

<!-- end list -->

  - [：德涅斯特沿岸共和国总统网站](http://president.gospmr.ru/ru)
  - [：德涅斯特沿岸共和国政府网站](http://gov-pmr.org)
  - [：德涅斯特沿岸共和国苏维埃网站](http://www.vspmr.org/)
  - [：德涅斯特沿岸共和国外交部网站](http://mfa-pmr.org/)

<!-- end list -->

  - 当地媒体

<!-- end list -->

  - [：德涅斯特河沿岸共和國的新闻社](http://novostipmr.com/ru)
  - [：德涅斯特沿岸共和國第一電視台](https://tv.pgtrk.ru/)
  - [：德涅斯特沿岸共和國廣播電台](https://web.archive.org/web/20170702235429/http://www.radiopmr.org/)


<!-- end list -->

  - 外媒对该地的简介

<!-- end list -->

  - [](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/country_profiles/3641826.stm)

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - [Interlic News Agency
    (Moldova)](http://www.interlic.md/index.php?lang=eng)
  - [Flagspot](http://flagspot.net/flags/md-dnies.html)

## 参见

  - “[德涅斯特河沿岸自治领土单位](../Page/德涅斯特河沿岸自治领土单位.md "wikilink")”

  -
  -
  - （烏克蘭自治共和國）

  - （俄羅斯聯邦主體的自治共和國）

  -
  -
  -
{{-}}

[德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国](../Category/德涅斯特河沿岸摩尔达维亚共和国.md "wikilink")
[Category:有限承認國家](../Category/有限承認國家.md "wikilink")
[Category:歐洲爭議地區](../Category/歐洲爭議地區.md "wikilink")
[Category:自治區](../Category/自治區.md "wikilink")
[Category:摩爾多瓦](../Category/摩爾多瓦.md "wikilink")
[Category:內陸國家](../Category/內陸國家.md "wikilink")
[Category:俄語國家地區](../Category/俄語國家地區.md "wikilink")
[Category:烏克蘭語國家地區](../Category/烏克蘭語國家地區.md "wikilink")
[Category:羅馬尼亞語國家地區](../Category/羅馬尼亞語國家地區.md "wikilink")
[Category:1990年建立的國家或政權](../Category/1990年建立的國家或政權.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [德涅斯特河沿岸地区需要俄罗斯贷款来进行改革](http://sputniknews.cn/economics/201711061023979001/)
6.  [德河沿岸领导人：蒂拉斯波尔满意莫斯科对德河沿岸地位问题的立场](http://sputniknews.cn/politics/201803211024964952/)
7.
8.  [*Original Communism*, Sorin Ozon, Romanian Center for Investigative
    Journalism, 13 July 2006](http://www.crji.org/news.php?id=78&l=2)
    .Accessed:31 October 2010.
9.  Țăranu, A; Grecu, M. , page 26-27. Retrieved 2006-12-27.
10.  [Министерство юстиции ПМР вынесло предупреждение общественному
    движению "Власть народу\! За социальную справедливость\!" и
    "Партии
    народовластия"](http://www.olvia.idknet.com/ol27-02-01.htm)
     (*Ministry of Justice of PMR warned Power to the People movement
    and Narodovlastie party*), Ольвия Пресс, 27-02-01.
11. [Council Decision 2006/96/CFSP of 14 February 2006 implementing
    Common Position 2004/179/CFSP concerning restrictive measures
    against the leadership of the Transnistrian region of the Republic
    of
    Moldova](http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2006:044:0032:01:EN:HTML)
    European Union Law – Official Journal. 2006-02-02. Retrieved
    2006-12-27.
12.
13. [Moldova Strategic Conflict Assessment
    (SCA)](http://www.peacebuilding.md/library/153/en/Moldova%20Strategic%20Conflict%20Assessment%202006.pdf)
    , Stuart Hensel, Economist Intelligence Unit.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24. [媒体：德涅斯特河沿岸共和国请求俄帮助审计国家支出](http://sputniknews.cn/economics/201702101021822462/)
25. [德涅斯特河沿岸共和国2017年对俄出口增长45%](http://sputniknews.cn/economics/201801161024488629/)
26. [自由之家](../Page/自由之家.md "wikilink"), [2007 "Freedom in the World"
    report](http://www.freedomhouse.org/uploads/press_release/fiw07_charts.pdf)

27. 美國國務院的報告: [Country Reports on Human Rights
    Practices-2006](http://www.state.gov/g/drl/rls/hrrpt/2006/78828.htm)
28. [航天事业如日中天，你却不知道，起点始于这个国家——德涅斯特](http://www.0745news.cn/2016/1227/1006707.shtml)